**马祖乡**为[连江县人民政府划定的](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")23个乡镇行政区之一，\[1\]辖区包括马祖列岛，与中华民国所统治的[连江县范围重合](../Page/连江县_\(中华民国\).md "wikilink")，\[2\]\[3\]中华人民共和国持续宣称拥有此地区的主权，然從未實際管轄。\[4\]1990年代前连江县人民政府一直沿用民国时期竿塘乡这一概念，仅包括马祖列岛中的[南竿岛](../Page/南竿岛.md "wikilink")、[北竿岛](../Page/北竿岛.md "wikilink")、[高登岛等以及](../Page/高登岛.md "wikilink")[东涌列岛](../Page/东涌列岛.md "wikilink")。\[5\]马祖乡是一个新近出现的乡镇行政区划，20世纪90年代始见于中华人民共和国官方出版物，\[6\]不同于竿塘乡的范围，包括原属[长乐市的西犬岛](../Page/长乐市.md "wikilink")、东犬岛，原属罗源县的[东引岛](../Page/东引岛.md "wikilink")，但原属竿塘乡的西洋岛1953年中国人民解放军进驻后划属[霞浦县管辖](../Page/霞浦县.md "wikilink")。\[7\]

## 历史

据《福建通志》载，北竿岛在[唐](../Page/唐.md "wikilink")[宋时属连江县永福乡崇德里](../Page/宋.md "wikilink")，[元至清属二十六都](../Page/元.md "wikilink")。[清初郑氏](../Page/清.md "wikilink")[延平政权常以马祖列岛为反清据点](../Page/明鄭.md "wikilink")，清廷因此于[顺治十八年](../Page/顺治.md "wikilink")(1661年)后厉行[海禁和](../Page/海禁.md "wikilink")[迁界](../Page/迁界.md "wikilink")，岛民迁徙连江县城近郊，到[康熙十九年](../Page/康熙.md "wikilink")(1680年)复界回迁。\[8\]1895年日本与清廷签订《[马关条约](../Page/s:馬關條約.md "wikilink")》，马祖列岛并未与[台湾一同割让日本](../Page/台湾.md "wikilink")，\[9\]仍为[福建省治下中国领土](../Page/福建省.md "wikilink")。民国时期南北竿和西洋均属连江管辖。国共内战时，中国共产党领导的中国人民解放军未能攻占马祖列岛，因此连江县人民政府行政区划中的“马祖乡”，从未实际运作。\[10\]

## 政治参与

目前连江县人民政府主管马祖事务的机构为连江县台湾工作办公室，并没有马祖乡人民政府乡长之类的官职。中国共产党也无马祖乡党委书记之类的职务。在连江县政治活动中，预留马祖列岛的连江县人民代表席位，\[11\]但从无实际代表。

## 参考文献

<div class="references-small">

</div>

## 参见

  - [连江县 (中华民国)](../Page/连江县_\(中华民国\).md "wikilink")
  - [连江县 (福州市)](../Page/连江县_\(福州市\).md "wikilink")
  - [台海现状](../Page/台海现状.md "wikilink")
  - [台湾问题](../Page/台湾问题.md "wikilink")
  - [連江分治](../Page/連江分治.md "wikilink")
  - [反分裂国家法](../Page/反分裂国家法.md "wikilink")

[镇](../Category/连江县乡镇.md "wikilink")
[Category:臺灣海峽兩岸政治關係](../Category/臺灣海峽兩岸政治關係.md "wikilink")
[Category:馬祖列島](../Category/馬祖列島.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.
9.

10.
11.